\section*{Oppgave 1}
Gitt en lang, tettviklet solenoide med totalt $\mathit{N}$ viklinger på lengden $\mathit{l}$. \\Viklingene fører
strømmen $\mathit{I}$. Finn den magnetiske flukstettheten $\mathbf{B}$ inne i solenoiden dersom
\subsection*{a)}
\oppgbox{
Solenoiden er en papirrull med relativ permeabilitet $\mu_r \approx 1$.
}\\
\pic{figures/oppg1a.png}{0.33}{Solenoide}\\
\underline{Argumenter for retning:}\\
Da vi antar at solenoiden er lang er den uavhengig av posisjon på aksen: \\$B\neq B(z)$.\\
Har jo rotasjonssymmetri, så $B\neq B(\phi)$.\\
Dersom man bruker Ampères lov rundt en lukket sløyfe i $\mathit{\hat{\phi}}$-retning, ville det ikke gått strøm her og da må feltet blitt lik null. Så $\mathbf{B}\neq B \ \hat{\phi}$.\\
Dersom feltet var avhengig av radiell retning, så måtte det vært like mye utstrømning/innstrømning uansett rotasjon. Dermed måtte dette entet ha gitt netto utstrømning/innstrømning, da har man ingen biting i halen. Så
$\mathbf{B}\neq B\ \hat{r}$.\\
Dersom man integrerer over en kurve som ser ut som den på figuren, men som ikke gjør at det går strøm gjennom, får man at feltet er konstant ved disse stedene. Så $B \neq B(r)$.\\
Feltet går i $\mathit{\hat{z}}$-retning pga. høyrehåndsregel for strømmen.\\
Konklusjonen er at feltet er konstant og i $\mathit{\hat{z}}$-retning.
\\[1cm]Har altså at over en lengde $l'$ som går retning $z$-aksen til en solenoide med $N$ likt fordelte viklinger,
går det $N\cdot \frac{l'}{l}$ antall viklinger. Ser at da kun ène delen av integrasjonskurven har strøm gjennom seg,
er ligninga fra Ampères lov som følger:
\[
    \oint_{C}^{}\mathbf{H}\cdot \textrm{d}\mathbf{l}=I_{total gj. S}=N\cdot \frac{l'}{l}\cdot I
\]
\[
    H\cdot l'=N\cdot \frac{l'}{l}\cdot I\Rightarrow H= \frac{N I}{l}
\]
Bruker at $\mathbf{B}=\mu \mathbf{H}$
\[
    \uu{\mathbf{B}=\frac{\mu NI}{l}\hat{z}=\frac{\mu_r\mu_0 NI}{l}\hat{z}}
\]

\subsection*{b)}
\oppgbox{
Solenoiden består av en jernkjerne med $\mu_r$= 5000.
}\\
\[
    \uu{\mathbf{B}=\frac{\mu_r\mu_0 NI}{l}\hat{z}}
\]
Dette funker fortsatt da det eneste som endrer seg er permeabiliteten.
\pagebreak
\section*{Oppgave 2}
\pic{figures/oppg2}{0.4}{}
Figuren over viser en jernkjerne med alle mål gitt i cm. Kjernens tykkelse (vinkelrett på
papirplanet) er 1cm. Anta at den magnetiske flukstettheten \mathbf{B} er jevnt fordelt over alle
tverrsnittsareal $\mathit{S}$ av kjernen, slik at $\Phi = \int_{S}^{}{\mathbf{B}\cdot \textrm{d}\mathbf{S}\approx B S}$. Kjernen har en relativ permeabilitet
på 5000. Det er $\mathit{N}$ = 100 viklinger, og strømmen $\mathit{I}$ er 1mA.
\subsection*{a)}
\oppgbox{
Anta at fluksen er konstant gjennom kretsen, dvs. se bort fra spredning av flukslinjer.
Bruk Ampères lov til å vise at for denne magnetiske kretsen får vi fluksen
\[
    \Phi_m = \frac{N I}{\sum_{i}^{}R_{mi}},
\]
der $R_{mi}$ er reluktansen til del i av kretsen, definert som
\[
    R_{mi}=\frac{l_i}{\mu_i S_i}.
\]
Her er $l_i, \mu_i$ og $S_i$ henholdsvis lengden, permeabiliteten og tverrsnittsarealet til den i'te
delen av kretsen. La integrasjonsveien være i midten av jernkjernen, slik at for eksempel
den øverste delen av kretsen får lengden 6cm og ikke 8cm.
}\\
Tenker en integrasjonsvei som går gjennom midten av kjernen, med klokka. Vet at $H=B/\mu_0$ i luftgapet, og $H=B/(\mu_r \mu_0)$ andre steder.
Får dermed
\[
    \oint_{krets}^{}\mathbf{H}\cdot \textrm{d}\mathbf{l}=\frac{B}{\mu_0}d+\frac{B}{\mu_r \mu_0}l_i=NI,
\]
hvor $l_i$ er de forskjellige seksjoner. Bruker sammenhengen gitt tidligere, at $\Phi=BS$:
\[
    BS=\frac{NIS}{\frac{d}{\mu_0}+\frac{l_i}{\mu_r\mu_0}}=\frac{NI}{\frac{d}{\mu_0S_i}+\frac{l_i}{\mu_r\mu_0 S_i}}
\]
\[
    \uu{\Phi_m = \frac{NI}{\sum_{i}^{}R_{mi}}}
\]


\subsection*{b)}
\oppgbox{
Finn tallsvar for den magnetiske fluksen $\Phi_m$ gjennom jernkjernen.
}\\
\begin{align*}
    \mu_0 &= &4\pi \cdot 10^{-7}&\si{..N.s^2/C^2}\\
    \mu_r &= &5000&\si{..N.s^2/C^2}\\
    N &= &100\\
    I &= &1\cdot 10^{-3}&\si{..A}\\
    l_{left} &= &0.05&\si{..m}\\
    l_{right} &= &0.05-0.001&\si{..m}\\
    l_{top} &= &0.06&\si{..m}\\
    l_{bottom} &= &0.06&\si{..m}\\
    l_{gap} &= &0.001&\si{..m}\\
    w_{vertical} &= &0.02&\si{..m}\\
    w_{horisontal} &= &0.01&\si{..m}\\
    h_{core}&= &0.01&\si{..m}
\end{align*}
Kan nå regne ut tverrsnittene og de individuelle reluktansene.
\begin{align*}
    S_{left}=S_{right}&=w_{vertical}\cdot h_{core}&\si{..m^2}\\
    S_{top}=S_{bottom}&=w_{horisontal}\cdot h_{core}&\si{..m^2}\\
    R_{left}&=l_{left}/(\mu_r\mu_0 S_{left})&\\
    R_{right}&=R_{left}-l_{gap}/(\mu_r\mu_0 S_{right})&\\
    R_{top}&=l_{top}/(\mu_r\mu_0 S_{top})&\\
    R_{bottom}&=R_{top}&\\
    R_{gap}&=l_{gap}/(\mu_0 S_{right})&\\
\end{align*}
Setter inn verdier og får at
\[
    \uu{\Phi_m = \frac{NI}{\sum_{i}^{}R_{mi}}=2.35\cdot 10^{-8}\si{.Wb}}
\]
\subsection*{c)}
\oppgbox{
Hvor stor feil gjør vi om vi regner med uendelig relativ permeabilitet i \\jernkjernen?
}\\
Dette er det samme som å si at det kun er luftgapet som har noe reluktans som betyr noe.
Får da at
\[
    \Phi_m = \frac{N I}{\frac{l_{gap}}{\mu_0 S_{right}}}=2.51\cdot 10^{-8}\si{.Wb}
\]
Får da at prosenten blir
\[
    x = \frac{2.51}{2.35}= 1.0678 \Rightarrow \ \ \approx 7\% \text{\ \ økt fluks}
\]
Konklusjonen er at
\[
    \uu{\text{Feil}=7\%},
\]
som betyr at når man har et materiale med høy permeabilitet kan man i noen situasjoner se helt bort i fra den, dersom man
også har et område med lav permeabilitet.


\pagebreak
\section*{Oppgave 3}
\oppgbox{
Skissér en typisk hysteresekurve  \textit{M(H)} for et ferromagnetisk materiale. \\Hvordan vil en
tilsvarende hysteresekurve \textit{B(H)} se ut (for det samme \\materialet)? Anta at \textbf{B} og \textbf{H} er
parallelle.
}\\
\pic{figures/oppg3i.png}{0.8}{Hysteresekurver}\\
Tegner de like. Den øverste kurven kan være tenkt utledet fra
\[
    \mathbf{B}=\mu_0(1+\chi_m)\mathbf{H},
\]
og den nederste fra
\[
    \mathbf{M}=\chi_m \mathbf{H}
\]
bortsett fra skaleringen er det liten forskjell da susceptibiliteten er mye større enn 1.
Dermed blir de tilnærmet helt lik i form.
